{"title": "Hỏi đáp: Bé tắm như thế được không", "question": "Nhà mình nóng người lớn đổ nhiều mồ hôi bé cũng như thế.. đổ mồ hôi ước hết lưng và đầu.. mình tắm bé lúc 10;00 sáng và 4:00 chiều.. tối mình nấu nước ấm cho ít rựu vào tắm (chỉ 30s) mình cho bé vô thao nước thoa nước lên người rồi bế bé lên lao người liền.. tắm bé như thế là lúc bé được 3tháng tới giờ bé gần 5tháng rồi.. (những giờ ba.me mình không cho bé tắm tối nữa bảo là lao người ko thì thôi..) mà tối đến người bé hôi lắm vì đổ nhiều mồ hôi…", "answer": "Chào Bạn!,Cám ơn Bạn đã đặt câu hỏi cho diễn đàn bệnh viện Từ Dũ.,Bé đã được 5 tháng tuổi, Bạn cần tắm cho bé mỗi ngày một lần, tùy theo thời tiết của địa phương Bạn chọn giờ tắm cho phù hợp. Thời điểm tắm tốt nhất trong ngày từ 9 giờ đến 15 giờ. Bạn có thể sử dung dung dịch tắm (của các thương hiệu có uy tín ) để tắm cho bé. Vào những ngày thời tiết lạnh, Bạn có thể lau mình cho bé bằng nước ấm.,Phòng của bé cần để thoáng, quần áo dùng cho bé nên mặc rộng, thoáng mát, thắm hút tốt. Không nên ủ trẻ quá kỹ, sẽ tăng tiết mồ hôi nhiều.,Chúc Bạn và bé thật nhiều sức khỏe.,Chào Bạn.,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-tam-nhu-the-duoc-khong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 4 tháng tuổi bỏ bú", "question": "Dạ chào bác sĩ E sinh đôi 2 bé, sinh lúc bé đc 34 tuần tại bệnh viên từ dũ. Lúc sinh bé đc 1.5kg và 1.8kg nay bé đc 4 tháng nặng 5.6kg và 6.1kg. Bé bú mẹ và bú sữa công thức xen kẽ đc gần 2 tháng thì bú sữa công thức hoàn toàn , bé bú sữa physiolac 1. 3 tháng đầu bé bú rất giỏi, tháng thứ 3 bé bú đc 100ml mỗi cử ngày và đêm bé bú đc 9 cử bú. Bước sang tháng 4 thì tự nhiên bé quấy khóc mỗi lần bú, bé bú ít cử dần dần và gần như bỏ bú đêm. E đã thử đối sữa và đổi bình sữa núm vú nhưng đều không được. Càng ngày bé càng bú ít hơn và rất khó cho bú, mỗi lần bú bé khóc và giãy giụa rồi bị ọc sữa. Bình thường bé vẫn chơi chỉ có bú là bé quấy và buổi đêm bé cứ ọ ẹ tới cử bú bé dậy nhưng ko bú giãy khóc. Bé có biểu hiện như bị nghẹt mũi về đêm nhưng ban ngày ko có biểu hiện sổ mũi nghẹt mũi. Né bị khò khè đã đc đi lấy đàm 4 lần.e có đưa đi khám trên nhi đồng 2 bác sĩ chuẩn đoán bé bị dị ứng đạm sữa kêu về đổi sữa thủy phân đạm nan_dha. E cũng đổi sữa cho bé nhưng vẫn không có tác dụng gì bé vẫn bú ít và giãy giụa rất nhiều mỗi khi bú. Hiện nay bé chỉ bú đc 60ml mỗi lần và ngày bú đc khoảng 600ml. Bác sĩ cho e hỏi con e có đúng là bị dị ứng đạm sữa không ạ, nếu bị thì sao bé đã bú sữa công thức đc gần 4 tháng mới bị ạ và có cách nào chữa cho bé ko ạ. Cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào Tiên,,Hai bé nhà em sinh non tháng và nhẹ cân. Tuy nhiên, sau 04 tháng, bé đã bắt kịp cân nặng của bé đủ tháng và đủ cân nặng. Bé càng lớn thì nhu câu năng lượng cao, tuy nhiên số bữa ăn và lượng ăn của bé sẽ giảm so với lúc mới sinh. Có thể do hiện tại, năng lượng của bé đã được nạp đủ nên bé sẽ ăn chậm lại và hay quấy khóc biếng ăn. Khi qua khỏi giai đoạn này, bé sẽ trở lại bình thường hoặc có đôi khi, từ giai đoạn bé đang đầu trườn chuyển sang biết bò, tập đi thi bé cũng sẽ biếng ăn. Đó là chuyện bình thường, em cứ yên tâm.,Nếu bé bị dị ứng đạm thì sẽ bị nổi mận đỏ hoặc nôn trớ, nhưng nếu bác sĩ chuyên khoa Nhi đã khám cho bé và kết luận như thế thì em có thể đổi sữa theo ý kiến của Bác, nếu không ổn thì em có thể sử dụng lại sữa ban đầu vì sữa này bé vẫn tăng cân tốt.,Bé bị viêm mũi vào ban đêm do thời tiết ban đêm lạnh hơn bên cạnh đó em sử dụng máy lạnh, các mạch máu ở mũi sẽ nở ra để sưởi ấm mũi gây nghẹt mũi, em nên chỉnh máy lạnh phù hợp đừng để bé bị lạnh.,Thân ái,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-4-thang-tuoi-bo-bu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Suy dinh dưỡng", "question": "Chào Quý BS. E muốn hỏi bé gái 5 tháng nặng 6kg2. Bé sinh ra 3kg2. Tháng đầu tăng 400gram. Tháng thứ 2 tăng 1kg1. Tháng thứ 3 tăng 700gram. Tháng thứ 4 tăng 600 gram. Tháng thứ 5 tăng 200gram. Vậy bé so bị suy dinh dưỡng k ạ. Bé bú mẹ hoàn toàn. Vui chơi bình thường", "answer": "Chào Hồng Anh, ,Bé sinh ra 3kg2, thì 06 tháng bé tăng gấp đôi, cân nặng của bé khoảng 6kg5.,Cân nặng hiện giờ của bé là ổn. Em yên tâm,Thân mến,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suy-dinh-duong-38567/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé nhẹ cân 14.5 tháng nặng 8.8kg", "question": "Bs cho em hỏi v/v ăn uống của con em ạ. bé trai 14.5 tháng, nặng 8.8kg, cao 76cm, cv vòng đầu 48cm. bé em nhỏ nhưng được cái bé rất hiếu động, thích nghịch phá, nhưng lại chậm lên cân. Em không biết trong cách nấu ăn cho bé có gặp vấn đề gì không. Trong buổi ăn, em nấu cho nhiều đồ ăn vào nấu cùng 1 lúc không biết có gây cho bé khó tiêu. như em nấu cua, sẽ cho 1 một ít măng tây, bông cả xanh, rau dền, rau quế/tía tô. cách nấu cho nhiều đồ như vậy có làm bé khó tiêu gây ra chậm tăng cân không ạ. em cám ơn", "answer": "Chào Phương,,Để nấu một chén cháo cho bé, em nên thực hiện theo nguyên tắc sau:,-Không nên nấu nhiều loại thực phẩm cùng một lúc để tránh tình trạng khi bé bị ngộ độc hay dị ứng sẽ không biết là do loại thực phẩm nào. VD: nếu cho bé ăn cháo cá thì chỉ sử dụng cá để nấu không bỏ thêm thịt, tôm, trứng, ăn rau cải thì chỉ dùng rau cải không nên bổ sung thêm nhiều loại rau khác nữa.,– Nếu bé ăn nhiều chất xơ (rau cải, khoai củ…), thì bé sẽ không hấp thu tốt các chất dinh dưỡng.,– Tỉ lệ thịt cá và rau củ là 1:1,– Đặc biệt phải sử dụng dầu dành cho bé để cung cấp chất béo và hấp thu các vitamin tan trong dầu như A, K, D, E,Thân mến,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-nhe-can-145-thang-nang-88kg/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 8 tháng chưa mọc răng", "question": "Chào Bác Sĩ! Bé trai nhà em lúc sinh được 3kg bây giờ 8 tháng mà chưa mọc răng, ngồi cũng chưa vững, chưa biết bò chỉ mới biết trườn thôi, 8 tháng chỉ được 7.2kg thôi như vậy bé nhà em có bị suy dinh dưỡng còi xương không ạ, em có thể bổ sung canxi cho bé không? nếu được thì loại nào nào thích hợp ạ?", "answer": "Chào Chi,,Cân nặng của bé như vậy là ổn. Tuy nhiên bé bị thiếu canxi, sắt,kẽm nên bé không mọc răng và vận động kém. Em nên cho bé đi đến bác sĩ Nhi Khoa để được khám và bổ sung các vitamin theo chỉ định của Bác sĩ.,Thân ái.,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-8-thang-chua-moc-rang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Có nên dặm sữa công thức cho bé", "question": "Bác sĩ cho em hỏi: Con em 8 tháng, cân nặng 6.5kg, bé ăn chơi tốt, không đau ốm, bác sĩ có thể tư vấn cho em lịch ăn và bú sữa không ạ? vì bé nhẹ cân, hiện nay mỗi tháng tăng 4 lạng ạ. mỗi lần e hút sữa mẹ ra tầm 80ml thì mình cần dặm thêm sữa công thức không ạ? em cảm ơn", "answer": "Chào Trang,,Em có thể tham khảo lịch ăn dặm như sau:,07h00: ăn cháo hoặc ăn bột,08h00- 08h30: có thể ăn một trong các món sau: phô mai, váng sữa, trái cây, sữa chua…,10h00: uống sữa mẹ hoặc sữa công thức ,11h00 – 11h30: ăn cháo hoặc ăn bột,12h00 – 12h30: uống sữa ,14h00 – 15h00: có thể ăn một trong các món sau: phô mai, váng sữa, trái cây, sữa chua…,17h00-  18h00: ăn cháo hoặc ăn bột,21h00-22h00: Uống sữa,Lịch có thể thay đổi phụ thuộc vào giấc ngủ của bé.,Thân mến,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/co-nen-dam-sua-cong-thuc-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé uống vitamin d sau khi tắm nắng được không ah", "question": "Cho em hỏi bé e được 3 th 15 ngày nặng 6.2kg bé hay quấy khóc ban đêm và ra mồ hôi đầu nhiều em có tham khảo trên mạng là thiếu can xi . Việc e tắm nắng trước cho uống vitamin sau được không ah . Và nhiều hôm không tắm nắng được thì uống vitamin d không được không ah .", "answer": "Chào chị Hông Lên,Tắm nắng để bổ sung vitamin D cho trẻ trước hay sau uống vitamin đều được. Tuy nhiên để tránh tác dụng của tia UV đối với da non của trẻ, chỉ nên tắm nắng cho trẻ truớc 9 giờ sáng hoặc sau 3-4 giờ chiều, tránh các thời điểm nắng gắt. Trong trường hợp không tắm nắng có thể bổ sung vitamin D vào khẩu phần ăn của trẻ (các thuốc hoặc các các thực phẩm bổ sung vitamin D).,Một số loại vitamin D là thuốc phải kê đơn và chỉ sử dụng khi có chỉ định của Bác sĩ để tránh quá liều và các tác dụng không mong đợi của thuốc. Do đó chị nên tham vấn bác sĩ nhi khoa tình trạng của em bé trước khi dùng thuốc.,Chúc sức khỏe và hạnh phúc.,Ths.Ds Thân Thị Mỹ Linh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-uong-vitamin-d-sau-khi-tam-nang-duoc-khong-ah/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé suy dinh dưỡng", "question": "chào bác sĩ con em lúc mới sanh 39 tuần nặng 2,2 kg 3 tháng được 3,7 kg 4thang được 4,2kg 5thang được 5,3kg bú mẹ hoàn toàn sau đó em đi làm nên dứt sữa cho bé bú sct optimum với ăn dặm lúc 6thang tới 9thang được 6,3kg bé k chịu ăn nữa em đổi sữa similac neosure cho bé nhẹ cân từ 0-12 tháng tuổi uống tới nay là bé 14thang được có 7kg bé cũng k ăn được j hết ăn xíu là lè ra e có cho bé uống cốm bio acimin cũng k đỡ bé uống sữa it ngày đêm luôn khoảng 700ml sữa em có thể cho bé uống sữa dành cho bé nhẹ cân đến khi đủ chuẩn k hay đổi sữa bình thường cho bé bé rất linh hoạt nhưng chưa đứng chựng được mọc được 6cai răng ban đêm ngủ bé hay khóc ré lên rồi ngủ tiếp. em cảm ơn bác sĩ !", "answer": "Chào Vân,,Con em bị suy dinh dưỡng nặng, em nên đưa bé đến Trung Tâm Dinh Dưỡng TPHCM, bệnh viện Nhi Đồng 1 và 2 để được bác sĩ khám và tư vấn chế độ dinh dưỡng phù hợp cho bé,Thân mến,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-suy-dinh-duong-38557/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 10 tháng tuổi", "question": "chào bác sỹ . con gái em được 10 tháng tuổi , cháu nặng 8,5 kg cao 74 cm vòng đầu là 45 cm. cháu ăn uống chơi và ngủ cũng rất bình thường Nhưng khi rửa vệ sinh cho cháu thì thấy cháu có dịch nhầy vàng dính ở mép âm hộ. trong hai mép âm hộ còn có những đốm nhỏ trắng. em sợ cháu bị nhiễm âm hộ do giun kim vì hiện tại em cũng đang bị giun kim nhưng không biết cách để sổ vì bé bú mẹ hoàn toàn. mong bác sỹ cho em lời khuyên có nên đưa cháu đi khám phụ khoa không. em cảm ơn", "answer": "Em Bích Loan thân mến.,VẤn đề dinh dưỡng con em hiện tại cân nặng và chiều cao xem như tạm ổn, mổi lần bé đi vệ sinh cháu gái nên vệ sinh rửa âm hộ,  từ trước ra sau nhằm tránh vấy nhiểm phân từ hậu môn lan đến âm đạo. Me hoặc người nuôi dưỡng trẻ nên 6 tháng tẩy giun một lần theo sự chỉ định của bác sĩ, con em cũng nên đi khám bs chuyên khoa nhi để khám và cho thuốc phù hợp, trẻ em khi cho uống thuốc phải tính liều rất cẩn thận nhằm tránh ngộ độc thuốc  xảy ra.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-10-thang-tuoi-38510/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị vàng da có ảnh hưởng gi k? và cách chữa", "question": "Thưa bác sĩ, em lần đầu làm mẹ nên có nhiều điều chưa biết mong bác sĩ giúp e giải đáp 1 vài thắc mắc, e thành thật biết ơn! Thứ nhất, bé nhà e mới sinh được 5 ngày va xuất vien về nhà 2 ngày nay. Lúc ở bệnh viện da bé đỏ nhiều nhưng đến hôm nay e thay da bé bị vàng. Vậy có sao k bác sĩ? Và e phải làm sao cho da bé hết bị vàng. E nghe nói phơi nắng sáng sớm sẽ bớt, vay có đúng k ạ? Thứ 2, bé nhà e thường ngủ nhiều (chỉ thức bú) vào ban ngày và thức nhiều vào ban đêm, như vay có ảnh hưởng gì k bác sĩ?( thức nhưng k quấy khóc nhiều) Thứ 3, bé thường hay bị nấc cục lúc bú xong, e phải làm sao để tốt cho bé và làm bé hết nấc cục ạ? E sinh thường, bé trai, nặng 3,4kg vào ngày 13/5 vừa rồi. Mong bác sĩ tư vấn hộ e. E cám ơn rất nhiều", "answer": "Chào Trinh,,Thứ 1, em nên đưa bé đến khám bác sĩ nhi để bác sĩ xác định là bé vàng da sinh lý hay bệnh lý. Nếu vàng da sinh lý thì sau vài ngày sẽ hết còn vàng da bệnh lý phải điều trị.,Thứ 2, do em bé còn nhỏ nên giấc ngủ chưa ổn định, thường ra tháng giấc ngủ sẽ dần trở lại bình thường.,Thứ 3, khi bé nấc cục nên cho bé bú vú mẹ sẽ giảm triệu chứng nấc cục.,Thân mến,Bs Võ Thị Đem, Trưởng khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế – Bệnh viện Từ Dũ"}
